\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}

\usepackage{polski}
\usepackage{xltxtra}

\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{relsize}
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{alltt}

%% tweak fonts
\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
\setromanfont{Charis SIL}
%\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{Gill Sans}
%\setmonofont[Scale=MatchLowercase]{Menlo}
\linespread{1.25}

%% define custom commands and environments
\DefineVerbatimEnvironment%
  {SmallVerbatim}%
  {Verbatim}{fontsize=\relsize{-0.5},numbers=left,numbersep=-10pt,frame=lines,tabsize=4}

\begin{document}

%%fakesection{Tytuł}
\title{
  Sprawozdanie nr~1 z~laboratorium\\Podstaw Inżynierii Oprogramowania
}
\author{
  Grzegorz Bartkowiak\\
  Tomasz Cudziło\\
  Mateusz Ochtera\\
  Gustaw Wypych\\
  \\
  \textsc{PW EE Informatyka}\\[10pt]
}
\date{\today}

\maketitle

\section{Sytuacja biznesowa~--- Dom aukcyjny \emph{Hammer}}
Nowy zarząd domu aukcyjnego \emph{Hammer} postanowił zinformatyzować swoje
przedsiębiorstwo. Do tej pory całą dokumentacja finansowa, kadrowa, spisy
przedmiotów do sprzedaży jak i sprzedanych były w postaci papierowej. Cały
proces zarządzania dokumentacją był mało wydajny, a~jego utrzymanie wymagało
sporych nakładów finansowych. Zarząd podjął decyzję zastąpienia starego
systemu, nowym~--- wykonanym na zlecenie~--- całkowicie zinformatyzowanym
systemem, który zarchiwizuje całą, dotychczas zebraną, dokumentację
i~jednocześnie przejmie odpowiedzialność za prowadzenie nowej.

Idąc za ciosem, skoro już wszystko będzie dostępne elektronicznie, kierownik
działu sprzedaży przekonał zarząd do wkroczenia na rynek internetowy. Pod
dotychczasową domeną domu aukcyjnego \emph{hammer.com} ma powstać
internetowy system aukcyjny dający możliwość brania udziału w aukcjach w czasie
rzeczywistym.

Ponieważ system zarządzający dokumentacją nie wymaga niestandardowych
rozwiązań, zarząd zlecił jego wykonanie grupie sprawdzonych informatyków z~ich
siostrzanej firmy handlującej krasnalami ogrodowymi. Natomiast internetowy
system aukcyjny potrzebuje nietuzinkowego podejścia.

Dział marketingu wie, że targetem domu aukcyjnego \emph{Hammer} są młodzi
i~przedsiębiorczy ludzie, do których nie przemawiają stare (pomimo, że
sprawdzone) rozwiązania. Zarząd, wspierając się radami z~marketingu,
postanowił, że kluczem do sukcesu jest jak ``najświeższy'' pomysł. Tylko młoda
grupa ludzi, doświadczona w~używaniu i~tworzeniu oprogramowania,
wykorzystującego nowe technologie na różnych platformach mobilnych
i~desktopowych jest w~stanie stworzyć najlepszy system aukcji internetowych.

Platforma aukcyjna ma udostępniać dotychczasowym i~nowym klientom domu
aukcyjnego \emph{Hammer} przeprowadzanie i~uczestniczenie w~aukcjach. Musi być
bezpieczna i~wygodna w~obsłudze.

Poszukiwania zaczęto od czołowych polskich uczelni technicznych. Po sprawdzeniu
rankingów lat ubiegłych zdecydowano się na Politechnikę Warszawską. Ogłoszono
konkurs mający wyłonić grupę informatyków, która zajmie się zaprojektowaniem,
stworzeniem i~wdrożeniem internetowego systemu aukcyjnego \emph{Hammer.com}.

\noindent Postawiono jasne kryteria oceniania pomysłów konkursowych.
Najważniejszymi były:
\begin{itemize}
  \item prostota i~intuicyjność obsługi systemu od strony pracowników oraz
    klientów,
  \item bezpieczeństwo prowadzonych aukcji.
\end{itemize}
Położono też nacisk na:
\begin{itemize}
  \item oryginalność pomysłów,
  \item wydajność i~małą złożoność wewnętrznych mechanizmów serwisu aukcyjnego,
  \item czytelność graficznego interfejsu użytkownika.
\end{itemize}   

Wygranym zespołem okazali się młodzi studenci informatyki, pierwszego roku na
Wydziale Elektrycznym, których wizjonerski i modernistyczny pomysł wprawił
zarząd w zachwyt.

Zwycięzcy informatycy mają za zadanie zaimplementować i~wdrożyć swój projekt,
we współpracy z~zespołem odpowiedzialnym za wewnętrzny system zarządzający
dokumentacją domu aukcyjnego. Współpraca ma polegać na konsultacjach
i~stopniowym wdrażaniu wizji w~życie:
\begin{enumerate}
  \item przedstawienie logotypu domu aukcyjnego, projektu graficznego
    statycznych stron domu aukcyjnego i~szablonów dla dynamicznych stron
    systemu aukcyjnego,
  \item kod udostępniający dane pracowników, klientów, przedmiotów i~aukcji:
  \begin{enumerate}
    \item zaprojektowanie \texttt{API} do komunikacji zewnętrznego systemu
      aukcyjnego z~wewnętrznym systemem z~danymi pracowników, klientów,
      przedmiotów i~aukcji,
    \item \emph{opcjonalnie} jeśli zaprojektowanie \texttt{API} jest
      nieodpowiednim rozwiązaniem, przeorganizowanie wewnętrznego systemu tak
      by baza danych była bezpośrednio dostępna przez serwis aukcyjny i~jej
      tablice odpowiadały wymaganiom systemu wewnętrznego i~systemu aukcji
      internetowych.
  \end{enumerate}
  \item kod sterujący aukcjami i~komunikacją z~klientami,
  \item kod zabezpieczający przed działaniami nielegalnymi i/lub~niezgodnymi
    z~regulaminem domu aukcyjnego,
  \item przeprowadzenie testów.
\end{enumerate}

\section{Przygotowanie do projektu}

\subsection{Skład i~możliwości zespołu}

% \begin{center}
% \begin{tabular}{llr}
%   \toprule
%   Członek zespołu & Stanowisko & Zdolności \\
%   \midrule
%   Adam Ktoś & Grafik/Webdesigner & \\
%   Zbysiu Innyktoś & Programista/Webdeveloper & \\
%   Czesław Niktgoniezna & Administrator baz danych & \\
%   John Tegonatomiastkazdyzna & Prawnik/Konsultant & \\
%   \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{center}

\begin{description}
  \item[Artur Ktoś]~---\quad programista front\dywiz end \hfill \\
    Doświadczony w~tworzeniu stron internetowych zgodnych z~standardami
    \texttt{HTML5}, \texttt{CSS3} z~dodatkiem \texttt{AJAX}, głównie za pomocą
    biblioteki \texttt{jQuery}.
  \item[Zbysiu Inny]~---\quad programista back\dywiz end \hfill \\
    Zna \texttt{Javę}, \texttt{Ruby} oraz web\dywiz framework \texttt{Ruby on
    Rails}.  Dobrze zna środowisko open\dywiz source skupione wokół
    \texttt{Ruby}. Zna frameworki do pisania testów: \texttt{RSpec}, oraz
    bardziej przyjazny nie\dywiz programistom \texttt{Cucumber}. Brał udział
    w~kilku projektach, potrafi prowadzić mały zespół.
  \item[Czesław Niktgoniezna]~---\quad grafik, specjalista UX \hfill \\
    Zna \texttt{GIMP} oraz {\tt Adobe Photoshop} i~\texttt{Adobe InDesign}.
    Jest w~stanie przygotować grafikę do druku oraz na ekran. Razem ze Zbyśkiem
    współtworzył inne projekty, jest w~stanie zaprojektować interfejs
    użytkownika od strony graficznej i~użytkowej na urządzenia mobilne i~na
    desktop.
  \item[John Tegonatomiastkazdyzna]~---\quad admin baz danych, admin serwerów, tester \hfill \\
    Zajmuje się administracją lokalnego serwera ze środowiskami do
    programowania, testowania i~zewnętrznym \texttt{VPS} ze środowiskiem
    produkcyjnym. Obsługuje bazy danych \texttt{SQL} oraz słyszał
    o~\texttt{NoSQL}. Potrafi wykorzystać \texttt{Python} i~\texttt{Perl} do
    zarządzania systemami \texttt{Linux}\dywiz podobnymi.
\end{description}

\subsection{Technologie}
Zespół posługuje się głównie wolnym i~otwartym oprogramowaniem, co pozwala na
znaczne obniżenie kosztów początkowych oraz wymusza stosowanie sprawdzonych rozwiązań:
\begin{itemize}
  \item języki programowania i~markup: \texttt{Ruby}, \texttt{Java},
    \texttt{JavaScript}, \texttt{HTML5}, \texttt{CSS3};
  \item frameworki:
    \begin{itemize}
      \item treść: \texttt{Ruby on Rails};
      \item testowanie i~specyfikacja: \texttt{RSpec}, \texttt{JUnit},
        \texttt{Cucumber};
    \end{itemize}
  \item narzędzia: \texttt{GIMP}, \texttt{Vim}, \texttt{Eclipse};
  \item kontrola wersji: \texttt{Git}.
\end{itemize}

\subsection{Wymagania w stosunku do kontrahentów}
\label{sec:wymagania_od_kontrahenta}
Firma \emph{Hammer} udostępni na swój koszt, prawnika który, w roli
konsultanta, pomoże ustalić legalność wprowadzanych opcji w interfejsie
użytkownika. Sformułuje również regulamin na potrzeby serwisu aukcyjnego,
zgodny z prawem obowiązującym na docelowym rynku (mogą być wymagane usługi
tłumaczy).

Firma \emph{Hammer} jest również zobowiązana pokryć koszta związane
z~rejestracją domeny, wynajęciem \texttt{VPS} lub serwerów dedykowanych
i~reszty opłat związanych z~hostingiem. Potrzebne jest również prywatne
repozytorium kodu na \texttt{github.com} by przekazać kod po ewentualnym
zakończeniu współpracy.

\subsection{Czas i~koszt wykonania projektu}
Wstępny projekt podglądowy (interfejs graficzny) zostanie wykonany w przeciągu
dwóch tygodni. Jeżeli zostanie zaakceptowany, przez kolejne sześć tygodni
zostanie napisane kod obsługujący stronę. Przewidziany jest dodatkowy tydzień
opóźnienia na ewentualne poprawki. W~najlepszym przypadku projekt będzie
prowadzony zwinnie przez \emph{test driven development}.

Cały projekt został wyceniony na \EUR{20000}. Projekt prowadzony zwinnie
powinien wykluczyć wszelkie rozbieżności pomiędzy końcowym produktem
a~oczekiwaniami klienta. Mimo to wszelkie poprawki, wynikające z
niezaimplementowania zadeklarowanej funkcjonalności, zespół jest zobowiązany
wykonać na własny koszt. Zmiany interfejsu graficznego po zaakceptowaniu
projektu wstępnego będą dodatkowo płatne po ustaleniach indywidualnych.

Sumarycznie cały projekt powinien być wykonany w~przeciągu 8 do 9 tygodni, za
łączną wartość \EUR{20000} plus koszty opisane
w~par.~\ref{sec:wymagania_od_kontrahenta}. Dalsza współpraca ze zleceniodawcą
zależy od efektów pracy zespołu.

\section{Koordynacja zadań członków zespołu}
Członkowie zespołu kontaktują się między sobą telefonicznie i za pomocą sieci
lokalnej, natomiast lider zespołu z zarządem podobnie jak i członkowie zespołu
z przedstawicielami działów kontaktują się przez spotkania osobiste.

\subsection{Opis zadań}
\subsubsection{Szablon graficzny}
\label{sec:zadania_szablon}
Pierwszym zadaniem jest stworzenie szaty graficznej dla nowych stron domu
aukcyjnego. Za prace nad tą częścią odpowiada w~całości \textbf{Czesław
Niktgoniezna}.  W~czasie dwóch tygodni Czesław, w~ścisłej współpracy
z~\textbf{konsultantem z~działu marketingu}, tworzy szablon dla całego serwisu.
Przewidziane w~tym czasie są cztery spotkania z~kierownikiem działu marketingu
w~celu akceptacji dotychczas wykonanej pracy. Czwarte spotkanie ma zakończyć
się podpisaniem dokumentu, w~którym kierownik marketingu akceptuje szatę
graficzną. W~przeciwnym przypadku, możliwe jest przedłużenie procesu nie na
koszt zespołu. Ukończenie nie jest niezbędne do zaczęcia prac nad kodem.

\subsubsection{Dostęp do danych}
\label{sec:zadania_dostep}
Jednocześnie {\bf John Tegonatomiastkazdyzna} i~{\bf Zbysiu Inny}
w~porozumieniu z~{\bf adminem baz danych z~zespołu zajmującego się systemem
wewnętrznym} aktualizują tablice bazy danych tak by mogła być używana
jednocześnie przez obydwa systemy. Przeznaczone są na to dwa tygodnie, nie
przewidziano opóźnień.

\subsubsection{Kod serwisu}
\label{sec:zadania_kod}
Gdy prace nad bazą danych zostaną zakończone John Tegonatomiastkazdyzna
tworzy środowisko developerskie i~do przeprowadzania testów z~kopiami bazy
danych domu aukcyjnego. {\bf Zbysiu Inny} i~{\bf Artur Ktoś} zaczynają w~tym
momencie prace na kodem zarządzającym aukcjami internetowymi. {\bf Zbysiu}
konsultuje się regularnie z {\bf prawnikiem} (par.
\ref{sec:wymagania_od_kontrahenta}) w~miarę wprowadzanych funkcji. Po jego
akceptacji, przedstawia co tydzień postępy bezpośrednio przed zarządem. Ta
część trwa sześć tygodni.

\subsubsection{Zabezpieczenia}
\label{sec:zadania_zabezpieczenia}
Przez ostatnie dwa tygodnie {\bf Zbysiu Inny} i~{\bf Artur Ktoś} pracują nad
zabezpieczeniami aukcji prowadzonych przez Internet. {\bf John
Tegonatomiastkazdyzna} konfiguruje serwer produkcyjny i~po zakończeniu prac,
uruchamia na nim system. Nad postępami czuwa konsultant wyznaczony przez
zarząd, prawdopodobnie pracownik zewnętrznej firmy konsultingowej. Jego
akceptacja oznacza zakończenie prac nad systemem aukcji internetowych.

\subsubsection{Sytuacje wyjątkowe}
W~przypadku {\bf krytycznych decyzji} wpływających na cały system, problem
przedstawiany jest liderowi zespołu {\bf Zbychowi}. Zależnie od wagi problemu,
rozwiązanie może konsultować z~zarządem.

\subsection{Macierz RAM}
Macierz RAM znajduje się na stronie~\pageref{tab:macierz_ram}.
\begin{table}[p]
  \centering
  \begin{tabular}{r|*{4}{c}}
    \toprule
    \multicolumn{1}{c|}{\multirow{3}{*}{\bf Osoby}} & \multicolumn{4}{c}{\bf Zadanie} \\
    \cmidrule{2-5}
    % begin: rząd z~tytułami zadań
    &
    Szablon graficzny &
    Dostęp do danych &
    Kod serwisu &
    Zabezpieczenia \\
    &
    (\ref{sec:zadania_szablon}) &
    (\ref{sec:zadania_dostep}) &
    (\ref{sec:zadania_kod}) &
    (\ref{sec:zadania_zabezpieczenia}) \\
    % end: rząd z~tytułami zadań
    \midrule
    Artur K. & & & \textsc{zp} & \textsc{zp} \\
    Zbysiu I. & & \textsc{zp} & \textsc{zg} & \textsc{zg} \\
    Czesław N. & \textsc{zg} & & & \\
    John T. & & \textsc{zg} & & \textsc{zp} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:macierz_ram}
  \caption{Macierz RAM dla zespołu projektowego. Skrót \textsc{zg} oznacza zadanie główne, \textsc{zp} zadanie poboczne.}
\end{table}

\section{Struktura dokumentacji}
Dokumentacja składająca się na kompletny opis projektu znajduje się na stronie
\pageref{tab:struktura_dokumentacji}.
\begin{table}[p]
  \centering
  \begin{tabular}{p{0.2\linewidth} p{0.75\linewidth}}
    \toprule
    \multicolumn{1}{c}{\bf Rozdział} & \multicolumn{1}{c}{\bf Zawartość} \\
    \midrule
    Analiza sytuacji &
    Wstępne ustalenia zawierające cele i~sposób współpracy. \\
    \midrule
    Specyfikacja funkcjonalna &
    Opis funkcjonalności systemu wymaganej przez klienta. \\
    \midrule
    Projekt graficzny serwisu i~UX &
    Pliki zawierające szablony stron. Opis przewidzianych interakcji
    użytkownika z~systemem. \\
    \midrule
    Specyfikacja implementacyjna &
    Szczegółowy opis sposobu implementacji wymaganej funkcjonalności.
    Wyróżnienie stosowanych technologii i~narzędzi. Model interakcji modułów
    systemu. \\
    \midrule
    Metryka bezpieczeństwa &
    Zestawienie cech opisujących system pozwalający na bezpieczne
    przeprowadzanie aukcji. \\
    \midrule
    Koordynacja zespołem &
    Przypisanie zadań członkom zespołu. Wyznaczenie prowadzącego. Sposób
    komunikacji wewnątrz zespołu i~zespołu ze zleceniodawcą. \\
    \midrule
    Koordynacja zasobami &
    Zestawienie wymaganych zasobów (serwery, oprogramowanie) oraz podział
    kosztów między zespołem a~zleceniodawcą. \\
    \midrule
    Testy &
    Opis metod testowania systemu. \\
    \midrule
    Wdrożenie &
    Opis środowiska produkcyjnego. Sposób przekazania kodu. Dokumentacja kodu
    pozwalająca przekazać system innej grupie. \\
    \midrule
    Postanowienia końcowe &
    Wytyczne określające czy współpraca będzie kontynuowana. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:struktura_dokumentacji}
  \caption{Struktura dokumentacji projektu.}
\end{table}

\section{Kontrola wersji dokumentu}
Historia jest dostępna w~publicznym repozytorium:\\
\url{https://github.com/tomasz-ee/pio-sprawozdanie-1}

\begin{alltt}
commit e893b4152c5327e475cf8cf75c47367d6aa5a131
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Thu Mar 24 18:36:46 2011 +0100

    dodany opis dokumentacji projektu

commit 35f384e64b09d15474c41b778d416bbe45c933f5
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Thu Mar 24 18:36:22 2011 +0100

    poprawiona macierz RAM

commit de5ddb69bb09e2d2c57a9850976c324c5a15185c
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Thu Mar 24 17:25:41 2011 +0100

    dodana macierz RAM

commit 27752e0632b44f4c9df61e4d42495202c8f89042
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Thu Mar 24 17:25:02 2011 +0100

    rozdzielenie opisów zadań

commit 085110dee8544b0c078fff0b5efde6858b3f0b6f
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Thu Mar 24 16:28:40 2011 +0100

    połączenie sposobów komunikacji z podziałem zadań

commit e0c120bc1ceda51d54fd69af468b209d80f630d0
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Thu Mar 24 16:17:09 2011 +0100

    rozszerzenie opisu komunikacji w zespole

commit e0ef2d316bd1443a2ce06b146473644704b3c2bd
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Thu Mar 24 15:22:19 2011 +0100

    mała poprawka do wymagań zarządu

commit 2caf9f5ae12033bb0e6ec9731bb8ee7db7fa415b
Author: Grzegorz Bartkowiak <bartkowg@ee.pw.edu.pl>
Date:   Thu Mar 24 15:01:59 2011 +0100

    dodany podział zadań między członkami zespołu

commit e7d22a5e14ac8a3b1369a118fe5f650b1939cbbf
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Thu Mar 24 14:58:53 2011 +0100

    kolejne poprawki do opisu możliwości zepsołu

commit e866cadbed6c8f45415e02db9b8e2bd1b3d7265d
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Thu Mar 24 01:22:47 2011 +0100

    poprawiony opis przygotowania zespołu do projektu

commit 827cbdd7e71d3e21f64bd2a9e3a04a4c3e792b56
Author: Mateusz Ochtera <ochteram@ee.pw.edu.pl>
Date:   Wed Mar 23 23:52:58 2011 +0100

    dodany opis przygotowania zespołu do projektu

commit 9b741fc2d960ee15087e739ad03890eb621a4c5b
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Wed Mar 23 22:38:00 2011 +0100

    bardziej poprawiony opis sytuacji biznesowej

commit 4ba34eb73bfa0fc53684fe39b24872e06e980f0a
Author: Grzegorz Bartkowiak <bartkowg@ee.pw.edu.pl>
Date:   Wed Mar 23 21:56:34 2011 +0100

    poprawiony opis sytuacji biznesowej

commit b9a1732ef31a6af8f31d79a5ba3c1a4707668e77
Author: Gustaw Wypych <wypychg@ee.pw.edu.pl>
Date:   Tue Mar 22 16:49:38 2011 +0100

    dodany opis sytuacji biznesowej

commit 3798fdb72a0384068bcd2b69193996ddda9f6a52
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Tue Mar 22 16:42:11 2011 +0100

    dodany szkielet dokumentu

commit 77b2be09cb0b3206eea4ebd2ba870bc8c8b2bd02
Author: Tomasz Cudziło <cudzilot@ee.pw.edu.pl>
Date:   Mon Mar 21 14:03:45 2011 +0100

    pierwszy commit
\end{alltt}

\end{document}

